女乘客遭警截查逼令除裙拍片 事主索片段反被要求付5至10萬「打格費」

方近年購入數千部隨身和手提攝錄機，供前線警員拍攝執法過程，在去年反送中運動期間，更經常被「大派用場」蒐證。有市民在去年10月在街上被警員截查，有女警要求她脫去連身裙，僅穿「底衫」供攝錄。事主引用《個人資料（私隱）條例》向警方索取片段，惟警方三度以不同理由拒絕，反要求收取5萬至10萬元作影片「打格費」。警方指，因有關人員無配備相關軟件，根據《私隱條例》，警方有權向事主徵收為查閱資料而衍生的費用。私隱專員公署指，資料使用者只可收取「直接有關及必需」的費用。

去年10月6日，即《禁止蒙面規例》正式實施第二日，港九多區昨均有大規模反惡法遊行，警方於傍晚起在多區截查巴士乘客，追捕「漏網之魚」。當晚於元朗公路的博愛交匯處，正乘搭九巴968號巴士回家的女乘客陳小姐，被警方要求下車截查。她指有女警在沒有合理懷疑和理據的情況下，對她進行全身搜查，並要求她在公眾地方和一眾男警員前，脫掉白色連身裙，僅穿着黑色內衣供警方拍攝。她翌日已就事件向投訴警察課投訴，但一等已是半年。

據香港電台報道，陳小姐按《私隱條例》向警方申請索取涉其個人資料的片段，惟警方指片段有其他人的資料，拒絕其申請。陳向負責督察表明，可接受「打格」版本，反被要求資助警隊買電腦軟件，「佢話成個警務處都冇可以打格嘅軟件，購置軟件嘅錢要我全部負責番」。她反問，為何警方facebook曾經發佈一些已打格的執法片段，該督察卻指，那些片段是由其他警員以私人電腦處理。警方後來口頭通知她，相關軟件涉款約2至3萬元，但她亦需要支付警員為片段「打格」的工資，合共5萬至10萬元。

陳小姐遂要求警方白紙黑字列出付費項目，並提供軟件的報價單，但警方一直未有回覆，約一個月後，警方以片段涉及刑事調查拒絕其申請。「（警方）每一次拒絕畀片都係用唔同嘅原因，明顯嗰啲都唔係真正嘅原因，講到又要買軟件，警員工時都要入我數，係完全唔合理，佢哋有糧出㗎嘛」。

警方回覆指，因有關人員並未有配備相關軟件，根據《私隱條例》，警方有權向事主徵收為依從查閱資料要求而衍生的費用。由於有關電子紀錄涉及一宗刑事案件，該案件仍在調查中，警方不作進一步評論。有關索取個人資料的要求，警方會根據《條例》處理。當被問到該刑事案件的基本資料，包括案件性質、負責調查案件分隊，以及是否有人被捕時，警方一一拒回應。當值新聞主任解釋，「今日係紅日（公眾假期），難問到資料，所以手頭上淨係得咁多」。

私隱專員公署回覆指，根據指引，資料使用者有責任解釋所收取的費用如何與成本相關，如費用龐大，應向查閱資料人作書面解釋。就警方是否可以「刑事調查」為由，拒絕查閱資料申請，公署指，根據《私隱條例》第58條，如個人資料涉及防止或偵測罪行、任何人所作的不合法行為等，資料使用者可以拒絕申請，但應就個別情況考慮是否引用豁免，並須有足夠證據顯示上述事宜會受損害。

民主黨立法會議員林卓廷批評，警方以行政手段刻意留難申請人，巧立名目收取「打格費」，極其荒謬，「做啲嘢唔見得光、羞辱市民，咪用呢啲招數囉，警隊腐敗到乜都夠膽做，遲啲話技術故障冇咗段片都得啦」。

他憶述，曾協助一名去年6月於北區醫院被警虐打的老翁，同樣引用《私隱條例》向醫管局索取閉路電視片段，「段片一樣有打格喎」，惟局方僅收取數百元行政費。相反，警方卻聲稱打格成本需近10萬元，「打格軟件，老老實實，你成個警務處都冇？唔係啩，年年立法會保皇黨批咁多開支畀你」。他反問，如警員處理片段的工資由3萬元至7萬元不等，「段片係咪要請示埋PK鄧呀？佢人工好貴㗎嘛」。他呼籲事主據理力爭，不惜打官司亦要爭取公義。

黑警非禮就可以 而家有咩係黑警做唔到
係呢幾個月黑警又修例又上訴又緊急法去解開約束權力嘅枷鎖，權力愈來愈大，有建制派照住公然犯法都冇王管

唔識理論討論嘅私怨撚走撚開啦
得啦台灣世界第一啦，打夠飛機未
唔得閒招呼你條小學雞

中立講句，其實樓主講得啱
要帶腦上連登
作為過來人，我都試過啱啱開ac果時同人argue完黎，條友唔夠我講，又一味小學雞咁發爛渣，得罪講句好似你咁，狙擊返人地轉頭
理性討論打少啲飛機啦巴打
支持樓主

收片

屌你手足黎架